\documentclass[dvipdfmx, fleqn]{jsarticle}
\input{/Users/User/Documents/University/report_template/preamble/preamble}
\title{
	統計的機械学習 \\
    第八回　レポート ID: 02
    }
\author{37-196360 \quad 森田涼介}
\begin{document}
\maketitle

ある検査方法を分析するために被験者を集めることにした。
陽性であった被験者を5人集めるために全部で20人の被験者を必要とした。
少なくともあと2人陽性の被験者のデータを取るために，
何人の被験者を集めれば良いかを考える。

事前分布を，\(a,\ b\)をパラメータとするベータ分布，
尤度を負の二項分布とする。
陽性となる確率を\(\pi\)とするBernoulli分布に従う\(n\)回の独立した試行において，
陽性となる回数が\(k\)となるまでに陰性となった回数を\(m\)とすると，
\begin{align}
    & p(\pi) = \mathrm{Beta}(\pi|a, b)
        = \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a) \Gamma(b)} \pi^{a-1} (1-\pi)^{b-1} \\
    & p(\mathrm{data}|\pi)
        = \mathrm{NB}(m|\pi)
        = \frac{n!}{k! (m+1)!} \pi^k (1-\pi)^m
\end{align}
\(p(\mathrm{data})\)は定数であることに注意すると，
\(\pi\)の事後分布の確率密度関数は，
\begin{align}
    p(\pi | \mathrm{data})
        & = \frac{p(\mathrm{data} | \pi) p(\pi)}{p(\mathrm{data})} \\
        & \propto p(\mathrm{data} | \pi) p(\pi) \\
        & = \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a) \Gamma(b)} \pi^{a-1} (1-\pi)^{b-1} \cdot \frac{n!}{k! (m+1)!} \pi^k (1-\pi)^m \\
        & \propto \pi^{a + k - 1} (1-\pi)^{b + m - 1}
\end{align}
これを正規化すると，結局，事後分布は，
\begin{equation}
    p(\pi | \mathrm{data}) = \mathrm{Beta}(\pi | a + k,\ b + m)
\end{equation}
となる。
また，\(l\)回の成功が得られるまでの失敗の数\(x\)の期待値は，
\begin{align}
    & E_{\mathrm{NB}(x|\pi)} \qty[x] = l \frac{1 - \pi}{\pi}
    \label{eq:bound} \\
    & E \qty[x|\mathrm{data}]
        = \int_0^1 E_{\mathrm{NB}(x|\pi)} \qty[x] p(\pi | \mathrm{data}) \dd\pi
        = \int_0^1 l \frac{\Gamma(a+b+k+m)}{\Gamma(a+k) \Gamma(b+m)} \pi^{a+k-2} (1-\pi)^{b+m} \dd\pi
    \label{eq:mean}
\end{align}
となる。

\(a = b = 1,\ m = 15,\ k = 5\)のときを考える。
あと\(l = 2\)人陽性の人を集めるために平均的に必要な人数は，
\(l + E \qty[x|\mathrm{data}]\)である。
式(\ref{eq:mean})を用いて，数値計算によりこれを求めると，
\begin{equation}
    l + E \qty[x|\mathrm{data}] = 2 + 6.4 = 8.4
\end{equation}
となる。

また，多く見積もることを考えると，\(\pi\)が比較的小さい値を取るとすればよい。
例えば，\(\pi \le 0.1\)となるときを考えると，その確率は，
\begin{equation}
    p(\pi \le 0 | \mathrm{data}) = \int_0^{0.1} p(\pi | \mathrm{data}) \dd\pi = 0.0145
\end{equation}
\(\pi = 0.1\)のとき，
あと\(l = 2\)人陽性の人を集めるために必要な人数は，
\begin{equation}
    l + E_{\mathrm{NB}(x|\pi)} \qty[x] = \frac{l}{\pi} = 20
\end{equation}
となる。



\subsection*{プログラム}

\reportlisting[listing:assignment2]{assignment2.py}{../program/assignment2.py}


\end{document}
